\documentclass{thesis}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx} % Image importing.
\usepackage{float}    % Text-like positioning behavior for figures.
\usepackage{amsmath}  % Drawing matrices.
\usepackage{multicol} % Multiple column support.

\thesisnumber{DODAJ BROJ RADA}
\title{Simulacija okrenutog njihala}
\author{Dana Dodigović}

% Add bibliography file.
\addbibresource{Thesis.bib}

% Folder with images and other resources.
\graphicspath{ {Resources/} } 

\begin{document}

\maketitle

{
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
        \textsl{Umjesto ove stranice umetni izvornik rada.}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
}

\acknowledgment{aaa}

\tableofcontents

\enableheaderandfooter

% -------------------------------- INTRODUCTION --------------------------------
\chapter{Uvod}\label{sec:Introduction}
\par Tipičan primjer okrenutog njihala s kojim se većina ljudi susrela u svojem
djetinjstvu (naravno, bez da su bili svijesni činjenice da je to često korišten
fizikalni model koji opisuje vrlo zanimljiva ponašanja) je održavanje štapa
na dlanu pomicanjem ruke u različitom smjeru i različitim intenzitetom s
ciljem zadržavanja štapa u što mirnijem položaju što je moguće dulje vremena
(slika \ref{fig:Example}).

\par Sustav okrenutog njihala ima mnogo upotreba u znanosti te je stabilizacija
njihala klasičan problem u dinamici i teoriji upravljanja. Takav sustav dobro
opisuje i kompleksnije sustave u području robotike i mehatronike
\cite{Boubaker:2012} te je kao takav, osnovni i jedan od najčešćih načina za
ispitivanje i prikaz upravljačkih strategija.

\par Cilj ovog rada je implementirati dvodimenzionalan grafički prikaz i
kretanje okrenutog njihala pričvršćenog na kolica na koja se djeluje vanjskom
silom fiksnog iznosa, ali varijabilnog smjera. Ideja je održati sustav što
bliže ravnotežnoj točki, a u najgorem slučaju, barem osigurati da šipka njihala
ne opadne na kolica što dulje vremena.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=230px]{{"intro2"}.jpg}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Primjeri okrenutog njihala.}\label{fig:Example}
\end{figure}
% ------------------------------------------------------------------------------


% ----------------------------- INVERTED PENDULUM ------------------------------
\chapter{Sustav okrenutog njihala}\label{sec:Inverted_pendulum}
\par Okrenuto njihalo je popularan način demonstracije upravljanja korištenjem
upravljačkog sklopa koji određuje vanjsku silu na temelju koje se može odrediti
sljedeće stanje sustava u svakom vremenskom trenutku. Slika \ref{fig:Real}
prikazuje fizičku implementaciju ovakvog sustava.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=230px]{{"real-system"}.png}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Primjer fizičkog okrenutog njihala.}\label{fig:Real}
\end{figure}

\par Njihalo je nelinearan sustav čije se ponašanje može opisati s dvije
diferencijalne jednadžbe drugog reda \cite{Cupic:2013} (formula \ref{eq:equ1}
i \ref{eq:equ2}).

\begin{equation}\label{eq:equ1}
    (M + m)\ddot{x} - mL\sin(\phi)\dot{\phi}^2 + mL\cos(\phi)\ddot{\phi} = u
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:equ2}
    m\ddot{x}\cos(\phi) + mL\ddot{\phi} = mg\sin(\phi)
\end{equation}

\par Slika \ref{fig:System} prikazuje sustav opisan u nastavku.
Sustav se sastoji od pomičnih kolica mase $M$ koja se mogu kretati samo duž
$x$-osi.  Na kolica je montirana šipka duljine $L$ na čijem se vrhu nalazi kugla
mase $m$. Šipka se nalazi na zglobu koji je fiksiran tako da je omogućeno
kretanje samo u lijevu ili desnu stranu.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=230px]{{"system"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Sustav okrenutog njihala i kolica}\label{fig:System}
\end{figure}


\par Početno se sustav nalazi na poziciji za $x_{cart}$ udaljen od ishodišta
koordinatnog sustava, a šipka s $y$-osi zatvara kut $\phi$. U svakom vremenskom
trenutku na sustav djeluje horizontalna vanjska sila $u(t)$. Sve sile koje djeluju
na tijelo su u svakom trenutku određene u samo jednoj ravnini ($xy$~ravnina) -
promatrani model je dvodimenzionalan. Kako bi sustav bio opisan jednadžbama
gibanja, na dalje će vrijediti pretpostavka da su kolica i kugla aproksimirani
točkastim masama, a da je masa šipke zanemariva.

\par Pod ovakvim pretpostavkama, ako se na trenutak zanemari djelovanje vanjske
sile, pri pozitivnom početnom kutu (štap je nagnut prema desno), štap će početi
rotirati sve više u desnu stranu, dok će smjer gibanja kolica biti suprotan.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=210px]{{"loop"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Sustav okrenutog njihala i kolica}\label{fig:Loop}
\end{figure}

\par Slika \ref{fig:Loop} prikazuje petlju između upravljačkog sustava i njihala.

\par Navedeni sustav je moguće okarakterizirati na još jedan način. Stanje
sustava je opisano s četiri podataka: $(x_{cart}, v_{cart}, \phi, \omega)$.

\par Pozicija $x_{cart}$ predstavlja udaljenost kolica od ishodišta koordinatnog
sustava po x-osi izraženu u metrima. Brzina $v_{cart}$ označava brzinu kolica u
$m/s$.  Kut $\phi$ je kut u radijanima koji šipka zatvara s $y$-osi (za $\phi =
0$, šipka je u okomitom položaju), a kutna brzina $\omega$ u $rad/s$ označava
koliko se brzo njihalo rotira u odnosu na zglob kojim je pričvršćeno za kolica
(pozitivan iznos kutne brzine znači povećanje kuta, dok negativan označava
smanjenje).

\par Upravljački sustav u svakom vremenskom trenutku može primiti informacije
o stanju sustava i na temelju toga generirati vanjsku silu kojom će djelovati na
kolica. Na temelju dobivene sile i prethodnog stanja, sustav računa novo
stanje. Ovakav postupak se ponavlja dokle god postoje promjene u sustavu pa se
zbog toga i interakcija upravljačkog sustava i njihala predočava zatvorenom
petljom.
% ------------------------------------------------------------------------------


% -------------------------------- TECHNOLOGIES --------------------------------
\chapter{Korištene tehnologije i alati}\label{sec:Technologies}
\par Program je implementiran u programskom jeziku C++ korištenjem programskog
sučelja OpenGL trenutno aktualne inačice 4.6. Za sjenčanje na grafičkoj kartici
korišten je jezik visoke razine apstrakcije GLSL (OpenGL Shading Language).
GLSL je jezik sličan C-u koji pruža više izravne kontrole nad grafičkim
cjevovodom bez potrebe za korištenjem asemblera.
\par Kako bi bilo omogućeno jednostavno korištenje modernih OpenGL funkcija
koje su implementirane u grafičkim upravljačkim programima
\engl{driver} u projekt je uključena i knjižnica samo s datotekama
zaglavlja GLEW (OpenGL Extension Wrangler Library) bez koje bi bilo potrebno
ručno provjeravati koja je verzija OpenGL-a podržana na pojedinom hardveru,
koje su funkcije dostupne, te za svaku funkciju koju će biti korištena ručno
inicijalizirati pokazivač. GLEW ovaj cijeli postupak pojednostavljuje na način
da se uključi jedno zaglavlje te pozove jedna funkcija tijekom inicijalizacije
prikazana u isječku koda \ref{lst:Glew}.
\par Za jednostavnije stvaranje i manipulaciju prozorom, stvaranje konteksta,
te rukovanje ulaznim uređajima (poput tipkovnice i miša) korištena je knjižnica
GLFW 3.3. (Graphics Library Framework) koja za razliku od starije alternative
GLUT omogućava veću kontrolu rada. GLFW ostavlja programeru da implementira
vlastitu glavnu petlju \engl{event loop} što omogućava mnogo precizniji
rad s vremenom i samim time i manja kašnjenja.
\par Velika prednost navedenih knjižnica je to što su višeplatformske
knjižnice otvorenog koda. 
\par Rad s vektorima olakšan je uporabom matematičke knjižnice GLM za C++ čija
je sintaksa vrlo slična sintaksi GLSL-a. GLM je posebno prikladan za uporabu
s OpenGL-om zato što koriste isti način pohranjivanja matrica u memoriju,
odnosno pohranjuju matrice kao vektor stupce. To je pogodno iz dva razloga,
glavni razlog su performanse, a drugi je praktičnost jer programer ne treba
razmišljati je li unio matricu u formatu koji odgovara OpenGL-u kao što bi
to bio slučaj kada bi matrice bile pohranjene u različitim formatima.
\par Sustav okrenutog njihala je opisan s dvije nelinearne diferencijalne
jednadžbe, pa je u svrhu numeričkog rješavanja korištena knjižnica ODEINT 
\cite{ODEINT}.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Inicijalizacija modernog OpenGL-a.,
                   label={lst:Glew},
                   xleftmargin=0.02\textwidth]
if (glewInit() != GLEW_OK) {
    throw std::runtime_error("Failed to initialize GLEW.");
}
\end{lstlisting}

\section{Korištenje programa}\label{sec:Using}
\par U programu je prvo potrebno podesiti parametre sustava te željeni način
upravljanja (tipkovnica ili gradijentni spust). U slučaju da se program 
želi pokrenuti bez dodatnih postavljanja, koriste se već ranije podešene
postavke uz upravljanje tipkovnicom.

\section{OpenGL}\label{sec:OpenGL}
\par OpenGL (Open Graphics Library) je višeplatformska specifikacija koja je
podržana u velikom broju programskih jezika, a služi za prikaz 2D i 3D scena
\cite{Mihajlovic:2018}.  Iako bi bilo moguće implementirati sve
funkcionalnosti programski, danas su gotovo sve implementirane u hardveru kako
bi se rasteretio procesor i kako bi se iskoristila paralelna moć grafičkih
kartica. U nastavku ovog poglavlja će biti opisani neki osnovni koncepti s
kojima je potrebno biti upoznat u svrhu izrade scena u modernom OpenGL-u
inačice 3.3 na više.

\subsection{Vertex Buffer Object (VBO)}\label{sec:VBO}
\par \texttt{Vertex Buffer Object} je memorijski međuspremnik u kojem su
spremljeni atributi poput koordinata točaka, vektora normala, boje i koordinata
tekstura.  Atributi su spremljeni u radnoj video memoriji i za razliku od
OpenGL-a inačice 1.x koji iscrtava točke između poziva funkcija
\texttt{glBegin()} i \texttt{glEnd()} neposredno nakon svakog slanja točke na
grafičku karticu, \texttt{VBO} omogućava iscrtavanje cijelog spremnika nakon
poziva odgovarajuće OpenGL funkcije za crtanje. Prednost \texttt{VBO}-a u
odnosu na stariju alternativu je to što se podaci u memoriji čuvaju na način
koji je optimalniji za grafičku karticu.

\subsection{Index Buffer Object (IBO)}\label{sec:IBO}
\par \texttt{Index Buffer Object} omogućava ponovno korištenje postojećih
definicija vrhova. Primjerice, ako neki program treba iscrtati kvadrat koji se
sastoji od dva trokuta, bez \texttt{IBO}-a je potrebno \texttt{VBO}-u
proslijediti šest vrhova iako je dovoljno samo četiri kako bi kvadrat bio u
potpunosti definiran. Indeks zapravo predstavlja redni broj pozicije vrha
iz \texttt{VBO}-a koju je potrebno nacrtati. Indeksi i pozicije ovog primjera
prikazani su na slici \ref{fig:VBO}. Crvenom bojom su prikazani indeksi prvog
trokuta, a plavom drugog gdje su pozicije označene točkama različitih boja.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=220px]{{"VBO"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Prikaz indeksa i koordinata točaka.}\label{fig:VBO}
\end{figure}

\subsection{Vertex Array Object (VAO)}\label{sec:VAO}
\par \texttt{Vertex Array Object} je poseban tip objekta koji enkapsulira sve
podatke koji su povezani s procesiranjem vrhova. Umjesto da sadrži stvarne
podatke, \texttt{VAO} sadrži reference na jedan ili više \texttt{VBO}-a i točno
jedan \texttt{IBO} i raspored svakog vrha (u smislu redoslijeda pojavljivanja
atributa, primjerice: u ovom \texttt{VBO}-u se nalazi tri broja s pomičnim zarezom
koji definiraju poziciju i tri broja koja definiraju boju). Odnosno,
\texttt{VAO} omogućava da se \texttt{VBO}-u jednom dodijeli njegov raspored
atributa i zatim korisnik pri korištenju \texttt{VBO}-a više ne treba svaki put
ponovno dodjeljivati taj isti raspored (isječak koda \ref{lst:VAO}).

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Dodjela rasporeda atributa VAO-u.,
                   label={lst:VAO},
                   xleftmargin=-0.01\textwidth]
glVertexAttribPointer(i,
                      element.count,
                      element.type,
                      element.normalized ? GL_TRUE : GL_FALSE,
                      layout.get_stride(),
                      reinterpret_cast<const void*>(offset));
\end{lstlisting}

\subsection{Sjenčar vrhova}\label{sec:VertexShader}
\par Sjenčar vrhova je program koji se izvršava na grafičkoj kartici za svaki
vrh definiran \texttt{VBO}-om i pripadnim \texttt{IBO}-om. Njegova svrha je
transformirati svaku 3D poziciju vrha u 2D prostor koji se prikazuje na ekranu
i ovisno o načinu transformacije uzeti u obzir Z-spremnik. To se najčešće radi
uz pomoć \textit{model-pogled-projekcija} (\texttt{MVP}) matrice koja je
definirana preko \textit{uniforma}. \textit{Uniform} je globalna varijabla koju
dijele svi vrhovi. 
\par Sjenčar vrhova može manipulirati i bojom, koordinatama
teksture i normalama i zbog toga pruža veliku kontrolu nad detaljima
osvjetljenja, kretanja i boje u sceni.  

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Primjer jednostavnog sjenčara vrhova.,
                   label={lst:VertexShader},
                   xleftmargin=0.09\textwidth]
#version 460 core

layout(location = 0) in vec4 position;
uniform mat4 MVP;

void main()
{
    gl_Position = MVP * position;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Sjenčar fragmenata}\label{sec:FragmentShader}
\par Sjenčar fragmenata je program koji se izvršava na grafičkoj kartici za
svaki slikovni element u sceni. Kao ulazni podatak prima jedan slikovni 
element i promijenjeni element vraća na izlaz. Takav program računa boju i
ostale atribute. Sjenčar fragmenata nije obavezan dio grafičkog cjevovoda
i ako nije korišten boja elementa poprima nedefiniranu vrijednost.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Primjer jednostavnog sjenčara fragmenata.,
                   label={lst:FragmentShader},
                   xleftmargin=0.09\textwidth]
#version 460 core

layout(location = 0) out vec3 out_color;
uniform vec3 color;

void main()
{
    out_color = color;
}
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------------------


%% ------------------------------ IMPLEMENTATION --------------------------------
\chapter{Implementacija}\label{sec:Implementation}
\par U poglavlju \ref{sec:OpenGLAbstraction} je opisana apstrakcija funkcija
OpenGL-a. Cilj apstrakcije je napisati pregledan i proširiv kod koji će
osigurati minimalno razmišljanje o objektima OpenGL-a jednom kada su
apstrahirani u pripadajuće razrede. Nakon toga, u poglavlju
\ref{sec:Description} će biti opisani sustav okrenutog njihala iz
implementacijske perspektive, dok će ostala poglavlja poduprti još nekoliko
važnih funkcionalnosti vezanih uz rad i svojstva sustava i upravljačkog sklopa.
Naglasak ovog dijela je upravo na grafičkom modeliranju navedenog sustava što će
biti objašnjeno u poglavlju \ref{sec:Graphics}.


\section{Apstrakcija OpenGL-a}\label{sec:OpenGLAbstraction}
\par Pri izradi bilo kakve grafičke aplikacije čija je scena iole složenija
od jednog trokuta, k\^od glavne funkcije postaje izrazito nepregledan i težak za
razumijevanje. Također, pri prikazu jedne scene igrice s tisuću objekata, bilo bi
potrebno za svaki pojedini objekt ponovno pisati sve inicijalizirajuće dijelove
k\^oda što bi rezultiralo višestrukim i nepotrebnim ponavljanjima. Stoga se
svaki objekt iz OpenGL-a u duhu objektno-orijentirane paradigme enkapsulira u
zaseban razred. Cilj apstrakcije je od programera sakriti sve pozive funkcija
iz knjižnica GLEW i GLFW kako bi se rad nastavio na višoj razini.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=210px]{{"abs1"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Apstrakcija objekata OpenGL-a.}\label{fig:abs1}
\end{figure}

\par Dijagram \ref{fig:abs1} prikazuje apstrakciju razreda opisanih u poglavlju
\ref{sec:OpenGL} uz dodatak razreda \texttt{VertexBufferLayout} koji u sebi
pamti tip objekata pohranjenih u \texttt{VBO}-u. Primjerice, ako svaki vrh
iz \texttt{VBO}-a u sebi sadrži tri broja s pomičnim zarezom koja predstavljaju
pozicije, tada će \texttt{VertexBufferLayout} pohraniti tri broja s pomičnim
zarezom. Svaki objekt u sebi sadrži i metode \texttt{bind()} i \texttt{unbind()}
zato što se OpenGL ponaša kao stroj stanja i tek kada mu se kaže da koristi
te objekte (pozivom pripadne metode), oni postaju aktivni.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=100px]{{"abs2"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Apstrakcija objekta zaduženog za crtanje.}\label{fig:abs2}
\end{figure}

\par Na dijagramu \ref{fig:abs2} je prikazana apstrakcija objekta koji služi
za crtanje svih objekata u sceni. Pri svakom pozivu taj objekt mora primiti
reference na \texttt{VertexArray}, \texttt{IndexBuffer} i
\texttt{ShaderProgram} kako bi znao što treba iscrtavati, kojim redoslijedom
i koji sjenčar treba primjeniti na podatke.
\texttt{RenderPrimitive} predstavlja enumeraciju koja u sebi sadrži OpenGL
primitive za iscrtavanje.

\par Osim ovih razreda, apstahirani su također i prozor (\texttt{Window}) te
program za sjenčanje (\texttt{ShaderProgram}). Prozor je zadužen za zamjenu
međuspremnika, provjeru je li još uvijek otvoren, postavljanje povratnih
funkcija za ulazne uređaje i prihvat događaja.
\par Program za sjenčanje postavlja i prevodi sjenčare zapisane u datotekama,
te ima zadaću postavljati \texttt uniforme.


\section{Opis sustava okrenutog njihala i kolica}\label{sec:Description}
\par Sustav okrenutog njihala i kolica oblikovan je kroz nekoliko razreda koji
će biti objašnjeni u nastavku ovog poglavlja, a prikazani su na dijagramu
\ref{fig:sysDia}.

\par Prvi od razreda je sam sustav (\texttt{System}). Sustav je zadužen za crtanje
svih elemenata scene, pa tako u sebi sadrži objekt za iscrtavanje
(\texttt{Renderer}). Sustav iscrtava kolica (\texttt{Cart}), njihalo
(\texttt{Pendulum}), te pozadinske zvijezde (\texttt{Stars}) koje stvaraju
vizualan učinak kretanja. Svi elementi koji se iscrtavaju nasljeđuju razred
\texttt{RenderObject} (na dijagramu \ref{fig:sysDia} prikazano iscrtkanom
linijom).
\par Druga zadaća sustava je da na temelju trenutnog stanja
koje je određeno četvorkom \textit{(pozicija kolica, brzina kolica, kut
njihala, kutna brzina njihala)} izračuna novo stanje sustava pa tako sadrži i
objekt za rješavanje diferencijalnih jednadžbi (\texttt{Solver}). Ako se nova
pozicija kolica nalazi blizu ruba prozora, kamera se pomiče za određeni broj
slikovnih elemenata.  Unutar sustava je također definiran maksimalan kut između
njihala i y-osi. Ako je postignut takav kut, grafički prikaz se gasi uz poruku
o završetku prikaza u naredbenom retku.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=280px]{{"system-diagram"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Sustav okrenutog njihala s pripadnim razredima.}\label{fig:sysDia}
\end{figure}

\section{Učitavanje parametara sustava}\label{sec:Parameters}
\par Parametri sustava učitani su uporabom knjižnice za čitanje datoteka
ekstenzije ".ini". INIreader (reff) je jednostavna knjižnica za parsiranje
napisana u C-u koja sadrži samo jednu datoteku zaglavlja.
\par Korišteni parametri sustava navedeni su u tablici \ref{tab:Params}.

\begin{table}[H]
\begin{center}
    \caption {Parametri zadani u .ini datoteci}\label{tab:Params} 
    \begin{tabular} {| c | l |}
        \hline
        $m$       & Masa kugle ($kg$).                 \\
        $l$       & Duljina štapa ($m$).               \\
        $\phi$    & Kut između štapa i $y$-osi ($rad$).             \\
        $M$       & Masa kolica ($kg$). \\
        $u(t)$    & Sila na kolica ($N$). \\
        $control$ & Način upravljanja (tipkovnica / grad. spust). \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Grafički prikaz okrenutog njihala}\label{sec:Graphics}
\par Njihalo se sastoji od komponenata navedenih u poglavlju
\ref{sec:Inverted_pendulum}. U sklopu ovog sustava, za komponente nije korišten
gotovi model, nego su prikazane nizom OpenGL primitiva. Svaka komponenta scene
nasljeđuje \texttt{RenderObject} koji u sebi sadrži funkciju za crtanje čija je
implementacija napisana niže u tekstu pod isječkom koda \ref{lst:RenderObject}.
Svaki objekt za iscrtavanje treba imati definiran \texttt{VAO},
\texttt{IBO} i \texttt{shader} kako bi se mogao izvršiti OpenGL poziv funkcije
\texttt{glDrawElements(gl\_primitive, ib.count(), GL\_UNSIGNED\_INT,
nullptr)}.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Kod za crtanje svih objekata u sceni.,
                   label={lst:RenderObject},
                   xleftmargin=0.02\textwidth]
void RenderObject::draw(Renderer& renderer)
{
    program.bind();
    program.set_uniform_mat4f("MVP", proj * view * model);
    renderer.set_primitive(render_primitive);
    renderer.draw(va, *ib, program);
}

\end{lstlisting}

\par Slika \ref{fig:SystemImp} prikazuje okrenuto njihalo tijekom upravljanja.
Njihalo se pokretanjem programa nalazi pod proizvoljnim kutom te se prema tome
treba prilagoditi sila koja će djelovati na kolica kako ono nebi palo na kolica.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=180px]{{"sustav-impl"}.png}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Grafički prikaz sustava okrenutog njihala}\label{fig:SystemImp}
\end{figure}


\par Kolica i kugla su opisani nizom trokuta, a štap je prikazan jednostavnom
linijom. Isječak koda \ref{lst:InitBall} služi za izračun i pohranjivanje
koordinata kugle i napisan je u nastavku. Izračunate koordinate se iscrtavaju 
OpenGL primitivom \texttt{GL\_TRIANGLE\_FAN} kako bi se spajanjem svaka dva
vrha trokuta spojila s centrom kružnice čime se zapravo s nizom trokuta crta
kružnica.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Primjer zadavanja koordinata za kuglu.,
                   label={lst:InitBall},
                   xleftmargin=0.02\textwidth]
std::vector<glm::vec2> pos;
pos.reserve(n_segments + 1);
pos.push_back(center);

for (int i = 0; i < n_segments; i++) {
    float alpha = 2.0f * 3.1415926f
                * static_cast<float>(i)
                / n_segments;
    float x = center.x + radius * std::cos(alpha);
    float y = center.y + radius * std::sin(alpha);
    pos.emplace_back(x, y);
}
\end{lstlisting}

\par Svi elementi scene za iscrtavanje dijele matricu projekcije i pogleda i
program za sjenčanje pa se unutar sustava koji sadrži te elemente definira
struktura podataka koja čuva te informacije. Ovakva struktura je definirana u
isječku koda \ref{lst:DrawSettings} i ona sadrži strukturu
\texttt{ViewBorders} koja definira trenutno vidno polje kamere (lijevi i desni
rub) koje se ažurira prilikom prelaska kolica izvan tog polja kako bi se prema
tim granicama mogla pomaknuti i kamera. Kamera je na početku programa smještena
u ishodište koordinatnog sustava (sredina ekrana). Funkcija
\texttt{glm::ortho(...)} definira parametre za paralelnu projekciju čime se
koordinate x-osi ostavljaju u rasponu $[-1, 1]$, a koordinate y-osi skaliraju
na raspon $[-0.2, 0.8]$.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Struktura podataka koja sadrži podatke koje dijele
                   svi elementi u sceni.,
                   label={lst:DrawSettings},
                   xleftmargin=0.02\textwidth]
struct DrawSettings {
    glm::mat4 proj = glm::ortho(-1.0f, 1.0f,
                                -0.2f, 0.8f,
                                -1.0f, 1.0f);
    glm::mat4 view = glm::mat4(1.0f);
    ShaderProgram program = ShaderProgram(
        "res/shaders/VertexShader.glsl",
        "res/shaders/FragmentShader.glsl"
    );
    ViewBorders borders;
};
\end{lstlisting}

\par Pomicanje kamere prema lijevo i desno omogućuje prikaz kolica izvan
početnog raspona koordinata i prikazano je u dodatku \ref{lst:CameraMovement}.

\par Pri promjeni stanja sustava, komponente se translatiraju i rotiraju za
određeni iznos u odnosu na početnu poziciju (slika \ref{fig:Fall} prikazuje
veliki pomak kuta u odnosu na okomicu) zadanu parametrima 
opisanim u poglavlju \ref{sec:Parameters} što je prikazano isječkom koda
\ref{lst:RodModel}. Potrebno je primijetiti da OpenGL koristi konvenciju
množenja matrice s točkom pa se zbog toga redoslijed operacija piše obrnuto od
redoslijeda izvršavanja.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=180px]{{"before_fall"}.jpg}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Prikaz njihala prije pada.}\label{fig:Fall}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Postavljanje model matrice štapa.,
                   label={lst:RodModel},
                   xleftmargin=0.09\textwidth]

/* Calculate new model matrix based on new cart
 * position and pendulum angle.
*/
model = glm::translate(glm::mat4(1.0f),
                       glm::vec3(x_cart, 0.0f, 0.0f));
model = glm::rotate(model,
                    angle,
                    glm::vec3(0.0f, 0.0f, 1.0f));
model = glm::scale(model,
                   glm::vec3(1.0f, 0.5f, 0.0f));
}
\end{lstlisting}


\section{Upravljanje sustavom}\label{sec:Control}
\par Svrha upravljačkog sustava je generirati iznos i smjer vanjske sile
na kolica u svakom vremenskom trenutku kako bi sustav mogao na temelju te
sile prema jednadžbama \ref{eq:equ1} i \ref{eq:equ2} izračunati novo stanje
sustava.  Upravljanje sustavom je moguće ostvariti na više načina ovisno o cilju
koji se želi postići. Za stabilizaciju sustava je učinkovito korištenje
neizrazitog upravljanja koje u okviru ovog rada nije implementirano. U okviru
ovog rada implementirano je i opisano dvije vrsta upravljanja. Prvo je
upravljanje tipkovnicom, a drugo je upravljanje algoritmom gradijentnog spusta
što će detaljnije biti opisano u poglavlju
\ref{sec:GradientDescent}. Koja vrsta upravljanja će biti korištena također je
potrebno odrediti u inicijalizacijskim parametrima.

\par Zatvorena petlja opisana u poglavlju \ref{sec:Inverted_pendulum} i
prikazana na slici \ref{fig:Loop} u kojoj komuniciraju sustav i upravljački
sustav, neovisno o načinu implementacije upravljanja najbolje se može
dočarati kodom glavne petlje \ref{lst:EventLoop} unutar funkcije
\texttt{main()}.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Glavna petlja.,
                   label={lst:EventLoop},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
while (w.open()) {    // Loop until window is open.
    system.clear();   // Clear the screen.

    float force = gd->calculate_force();
    system.calculate_new_state(force);
    system.draw();

    w.swap_buffers(); // Show new frame.
    w.poll_events();  // Poll and process events.
}
\end{lstlisting}

\subsection{Upravljanje tipkovnicom}\label{sec:KeyboardControl}
\par Pomicanje kolica tipkovnicom ostvareno je korištenjem povratne funkcije
\texttt{keyboard\_callback} koja vraća k\^od pritisnute tipke. Korisnik pritiskom
na lijevu ili desnu strelicu primjenjuje na kolica silu konstantnog iznosa.
Ovakvo ponašanje implemenitrano je kao u isječku koda \ref{lst:Keyboard}.


\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Određivanje sile prilikom upravljanja tipkovnicom.,
                   label={lst:Keyboard},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
float KeyboardControl::calculate_force()
{
    switch (direction) {
        case Direction::none:  return  0.0;
        case Direction::right: return  FORCE_VALUE;
        case Direction::left:  return -FORCE_VALUE;
        default: throw std::logic_error("Unknown direction.");
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Upravljanje gradijentnim spustom}\label{sec:GradientDescent}
\par Gradijentni spust je optimizacijski algoritam koji se koristi za
minimizaciju funkcije tako da se iterativno korakom određene veličine kreće u
smjeru negativnog gradijenta. U slučaju pozitivnog gradijenta, algoritam se
vraća u prethodno stanje smanjujući veličinu koraka i ponavljajući 
navedeni postupak sve do ispunjenja određenih uvjeta.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=190px]{{"gradient"}.pdf}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Princip izračuna gradijentnog spusta.}\label{fig:Gradient}
\end{figure}

\par U svrhu upravljanja, gradijentni spust se koristi za određivanje iznosa
i smjera sile kojim je potrebno djelovati na kolica kako njihalo ne bi palo na
kolica. K\^od kojim je to ostvaren prikazan je u dodatku \ref{lst:GradientDescent}
Rezultat koji se postiže gradijentnim spustom je gibanje njihala oko
centra. No, postupkom koji je implementiran u radu nije moguće postići
stabilizaciju.
\par Algoritam početno kreće od sile čiji je iznos jednak nuli, te na temelju
te sile računa sljedeće stanje sustava. U sljedećem koraku se iznos te sile
povećava za određeni iznos. Smjer sile ovisi o tome je li trenutni kut između
njihala i kolica pozitivan ili negativan. Ako je pozitivan, generira se sila
pozitivnog smjera jer je cilj djelovanjem te sile podići njihalo prema okomici
($\phi = 0$), analogno je razmišljanje i za negativan kut.
\par U svakom koraku se provjerava je li generirana sila uzrokovala da njihalo
prijeđe s pozitivnog u negativan kut ili obrnuto. U slučaju da se to dogodilo,
znači da se uz ovaj iznos sile prelazi okomica što nije željeno ponašanje jer
je cilj postaviti njihalo u vertikalan položaj. Zbog toga se iznos sile vraća
na prethodni koji nije uzrokovao prelazak na drugu stranu.
\par Sada se sila povećava za manji iznos nego u prethodnom koraku jer je sila
blizu traženog iznosa i potrebno je finije podesiti njen iznos. Ovaj postupak
staje dok je postignuta dovoljno fina preciznost sile ili kada je postignut
maksimalan iznos sile koji je moguće generirati (unaprijed određeni iznos
ovisan o parametrima sustava).
\par Ovaj postupak uspješno održava njihalo da ne pada, ali njegov problem
je to što ne uzima u obzir kutnu brzinu koja se postiže pri djelovanju vanjske
sile na kolica. Zbog velike kutne brzine, njihalo počinje jako ubrzavati i
ne uspjeva se zaustaviti u željenom položaju nego završava na drugoj strani.
Da bi ovaj postupak uspješno stabilizirao sustav bilo bi potrebno odrediti iznos
sile koji bi se postepeno smanjivao što bi njihalo bilo bliže vertikalnom
položaju.


\section{Određivanje sljedećeg stanja}\label{sec:NewState}
\par Sljedeće stanje sustava moguće je u potpunosti opisati dvjema
diferencijalnim jednadžbama drugog reda navedenim u poglavlju
\ref{sec:Inverted_pendulum}.  Kako bi bilo moguće numerički riješiti ovaj
sustav, za računalo je prikladnije zapisati ga u matričnom obliku navedenom u
formuli \ref{eq:z} (reff). Uvede li se vektor stanja $\vec{z} = \begin{matrix} z_1 &
z_2 & z_3 & z_4 \end{matrix}$, i primjeti li se da vrijedi $z_2 = \dot{z_1}$ i
$z_4 = \dot{z_3}$ dobiva se traženi upravo traženi oblik zapisa sustava koji
uz poznato početno stanje omogućava rješavanje ovog sustava

\begin{equation}\label{eq:z}
    \frac{d}{dt}\vec{z} = \frac{d}{dt} 
    \begin{bmatrix}
        z_1 \\
        z_2 \\
        z_3 \\
        z_4
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        z_2 \\
        \frac{u\cos(z_1) - (M + m)g\sin(z_1) + mL\sin(z_1)\cos(z_1)z_2^2}
            {mL\cos^2(z_1) - (M + m)L} \\
        z_4 \\
        \frac{u + mL\sin(z_1)z_2^2 - mg\sin(z_1)\cos(z_1)}
            {M + m - m\cos^2(z_1)}
    \end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{lstlisting}[language=C++,
               caption=Postavljanje novog stanja.,
               label={lst:NewState},
               xleftmargin=0.09\textwidth]
std::array<float, 4> new_state =
    solver->calculate_new_state({s.angle,
                                 s.angular_vel,
                                 s.x_cart,
                                 s.x_cart_vel},
                                current_force);
s.angle       = new_state[0];
s.angular_vel = new_state[1];
s.x_cart      = new_state[2];
s.x_cart_vel  = new_state[3];
\end{lstlisting}
\subsection{Rješavanje sustava jednadžbi}\label{sec:SystemOfEqautions}
\par Sustav diferencijalnih jednadžbi riješen je metodom Dormand-Prince.
Metoda ~Dormand-Prince je eksplicitna metoda za rješavanje diferencijalnih
jednadžbi i dio je porodice Runge-Kutta metodi. Za izračun koristi šest funkcija
evaluacije kako bi izračunala rješenja četvrtog i petog reda. Za razliku od metode
Runge-Kutta četvrtog reda, ova metoda omogućava adaptivno podešavanje koraka
integracije što je čini preciznijom i računski efikasnijom. To je čini popularnom
metodom za rješavanje u velikom dijelu gotovih alata za ovu namjenu.

\par U svrhu rješavanja jednadžbi zapisanih u matričnom obliku prema formuli
\ref{eq:z} korištena je C++ knjižnica ODEINT \cite{ODEINT}. To je knjižnica samo s
datotekama zaglavlja koja služi za numeričko rješavanje diferencijalnih
jednadžbi. Razvijena je uporabom metaprogramiranja pomoću predložaka
\engl{template metaporgramming} što omogućuje visoku fleksibilnost bez lošeg
učinka na performanse (citat s ode).

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Poziv ODEINT funkcije za numeričko integriranje.,
                   label={lst:Odeint},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
// Integration changes current state object.
boost::numeric::odeint::integrate(*this,
                                  current_state, // Start state.
                                  0.0,           // Start time.
                                  0.002,         // End time.
                                  0.002);        // dt.
\end{lstlisting}

\par U isječku koda \ref{lst:Odeint} prikazan je poziv ODEINT \cite{ODEINT}
funkcije.  Funkcija prima objekt \texttt{Solver} koji ima nadjačani operator
poziva \engl{call operator} kako bi se prilagodilo ponašanje na način na koji to
zahtijeva ODEINT integrator (isječak koda \ref{lst:Operator}).


% ----------------------------------- STARS ------------------------------------
\section{Prikaz pozadine}\label{sec:StarsBackground}
\par Slika \ref{fig:WithoutStars} prikazuje sustav prije dodavanja pozadinskih
zvijezda. Pozadinske zvijezde predstavljene su slikovnim elementima bijele boje
na slučajnim mjestima na ekranu. U slučaju kretanja uz rub prozora bez zvijezda
je dobiven dojam statičnosti, odnosno, njihalo neovisno o prijeđenom putu
djeluje kao da cijelo vrijeme miruje.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=170px]{{"without-stars"}.png}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Prikaz sustava bez pozadinskih zvijezda}\label{fig:WithoutStars}
\end{figure}

\par Kako bi se postigao vizualan učinak kretanja implementiran je razred
\texttt{Stars} koji crta nasumično generirane zvijezde. Zvijezde se generiraju
preko određenog broja zaslona, nakon čega se ponovno počinju ponavljati iste.
U ovom slučaju uzeto je da su zvijezde generirane preko šest veličina zaslona
što je i više nego dovoljno da bi se postigao učinak nasumičnosti kroz cijelo
kretanje. Ovo je također vrlo učinkovito što se tiče performansi jer se ne
trebaju aktivno stvarati nove zvijezde kretanjem kroz scenu. Način na koji se
generiraju koordinate zvijezda napisan je u dodatku \ref{lst:StarsGen}. 

\par K\^od \ref{lst:Stars} prikazuje način crtanja zvijezda lijevo i desno
od ishodišta koordinatnog sustava u slučaju pomaka kolica izvan trenutno
prikazanog ekrana.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Funkcija za iscrtavanje pozadine.,
                   label={lst:Stars},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
void Stars::draw(Renderer& renderer)
{
    // Check whether new screen should be shown.
    if (borders.right >= start_right + n_screens) {
        start_left  += n_screens;
        start_right += n_screens;
    }
    else if (borders.left <= start_left) {
        start_left  -= n_screens;
        start_right -= n_screens;
    }

    // Initalize model matrix and draw stars.
    model = glm::translate(glm::mat4(1.0f),
                           glm::vec3(start_left, 0.0f, 0.0f));
    RenderObject::draw(renderer);
    model = glm::translate(glm::mat4(1.0f),
                           glm::vec3(start_right, 0.0f, 0.0f));
    RenderObject::draw(renderer);
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=165px]{{"stars"}.png}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Prikaz sustava s pozadinskim zvijezdama}\label{fig:WithoutStars}
\end{figure}
% ------------------------------------------------------------------------------


% ----------------------------------- FUTURE -----------------------------------
\section{Moguća proširenja}\label{sec:Future}
\par Jedna od mogućih nadogradnji ovog sustava bi bilo razvijanje neizrazitog
sustava upravljanja \cite{Cupic:2013}. Neizrazito upravljanje definira niz
jezičnih pravila koja dolaze od eksperta primjenom kojih se određuje ponašanje
sustava. U slučaju okrenutog njihala, pravila bi mogla biti definirana na
temelju kuta i kutne brzine. Primjerice, ako je kut velik i kutna brzina
velika, djeluj silom nekog iznosa ili ako je kut mali, a kutna brzina velika,
djeluj silom nekog drugog, manjeg iznosa. Ovakva nadogradnja bi omogućila
stabilizaciju njihala u točki ravnoteže.
\par Osim ovoga, sustav bi bilo moguće prikazati u tri dimenzije gdje bi se
omogućilo kretanje kolica po sve tri osi. U tom slučaju, za prikaz bi se
koristili gotovi modeli.
% ------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Zaključak}\label{sec:Conclusion}
\par U sklopu ovog rada implementiran je dvodimenzionalni grafički prikaz
okrenutog njihala u programskom sučelju OpenGL. U sklopu implementacije je
napravljeno kretanje njihala opisano nelinearnim jednadžbama korištenjem
programske knjižnice ODEINT. Osim kretanja ostvarenog preko tipkovnice,
implementirano je i kretanje sustava gradijentnim spustom. To također daje
zadovoljavajuće rezultate iako bi bilo potrebno dodatno nadograditi sustav
u svrhu stabilizacije.
\par Okrenuto njihalo je općenito vrlo važan koncept pri opisivanju kretanja
tako da je ovdje istražen mali dio koji bi se mogao još proširivati kroz
implementaciju različitih vrsta upravljanja što ostavlja potencijalne mogućnosti
nadogradnje na ostalim radovima tijekom studija. Naglasak ovog rada je bio upravo
na programskom dijelu, odosno, modeliranju ovakvog sustava uz grafički prikaz
kako bi se dobila simulacija s fizikom koja dobro opisuje stvarno ponašanje
modela.


\disableheaderandfooter

\printbibliography[title=Literatura]

\begin{abstractcroatian}
\par Sustav okrenutog njihala je jedan od čestih sustava koji se koriste u svrhu
prikaza sustava upravljanja. Takav sustav je moguće proširiti iz
dvodimenzionalnog prostora u trodimenzionalni uz povećanja složenosti poput
okreljivosti zgloba i slično. Kako bi se mogli razumjeti složeniji koncepti
u sklopu ovog rada je opisan osnovni model i prikazana simulacija okrenutog
njihala na kolicima u modernom OpenGL-u uz implementaciju fizike iz dviju
diferencijalnih jednadžbi drugog reda. Jednadžbe su riješene numeričkom metodom
integracije Dormand-Prince. Implementirano je kretanje tipkovnicom i algoritmom
gradijentnog spusta. Naglasak rada je, uz opis sustava, i programsko
ostvarenje u jeziku C++.

\keywordscroatian{okrenuto njihalo, simulacija, OpenGL, C++, ODEINT, numerička
                  integracija, Dormand-Prince method, upravljanje, gradijentni
                  spust}
\end{abstractcroatian}


\englishtitle{Inverted pendulum simulation}
\begin{abstract}
\par Inverted pendulum system is a common system used for control demonstration.
Such system is extendable from 2D space to 3D space with complexity enhancements
such as adding rotary joint. With intention to understand more
complex inverted pendulum systems, this thesis describes basic model with
graphic simulation of inverted pendulum on cart. Graphics is implemented using
modern OpenGL. Physics is described by two second-order differential equations
and solved using Dormand-Prince method for numerical integration.  Two types of
movement are implemented: one is basic movement using arrow keys and other is
based on gradient descent algorithm. Proposed inverted pendulum model is
realized using C++ programming language.

\keywords{inverted pendulum, simulation, OpenGL, C++, ODEINT, numerical 
          integration, Dormand-Prince method, gradient descent algorithm}
\end{abstract}

\appendix

\chapter{Razvojno okruženje}
U sklopu implementacije ovog rada korišteno je prijenosno računalo s
procesorom Intel Core i5-5200 i grafičkom karticom NVIDIA GeForce 940M
na operacijskom sustavu Arch Linux 5.1.8.

Korišten je GCC prevodioc inačice 8.3.0 uz zastavice za povezivanje
\texttt{-lGL -lGLEW -lglfw} koje omogućavaju korištenje OpenGL-a. Program se
uspješno prevodi bez upozorenja sa zastavicama \texttt{-Wall -Wextra
-pedantic-errors}. Korišteni standard C++ jezika je C++17 omogućen sa zastavicom
\texttt{std=c++17}. Za optimizacije se koriste zastavice \texttt{-O2
-march=native -mtune=native -DNDEBUG} kojim se osim standardnih optimizacija
omogućavaju optimizacije specifične za procesor na kojem se programski kod
prevodi.

Za implementaciju ovakve simulacije performanse računala nisu presudan faktor
i program se prevodi u svega nekoliko sekundi. Performanse nisu problem zato
što je korišten sjenčar za rad na grafičkoj kartici, a njegova zadaća se svodi
na mali broj izračuna jer su objekti vrlo jednostavni (sastoje se od nekoliko
vrhova). Za izračun fizike također nije potrebno puno procesorskog vremena.

Rad je napisan u uređivaču teksta Vim uz potporu za semantiku jezika
C++ pomoću nadogradnje YouCompleteMe. 

\chapter{Dodatni tekstovi programa}
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Pomicanje kamere.,
                   label={lst:CameraMovement},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
// Camera movement due to cart being close to the
// edge of the screen.
constexpr float padding = 0.1f;
float cart_reach_right = s.x_cart + 0.2f + padding;
float cart_reach_left = s.x_cart - 0.2f - padding;
// Move camera to the right.
if (cart_reach_right > ds.borders.right) {
    ds.view = glm::translate(ds.view,
                glm::vec3(-(cart_reach_right - ds.borders.right),
                          0.0f,
                          0.0f));
    ds.borders.left += cart_reach_right - ds.borders.right;
    ds.borders.right = cart_reach_right;
// Move camera to the left.
} else if (cart_reach_left < ds.borders.left) {
    ds.view = glm::translate(ds.view,
                glm::vec3(-(cart_reach_left - ds.borders.left),
                          0.0f,
                          0.0f));
    ds.borders.right += cart_reach_left - ds.borders.left;
    ds.borders.left = cart_reach_left;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Gradijenti spust,
                   label={lst:GradientDescent},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
float GradientDescent::calculate_force() {
    System::State s = system.get_state();
    Solver solver = system.get_solver();

    float step = 10;
    float force = 0;

    // For positive angle, force direction is positive.
    int sign = s.angle > 0 ? 1 : -1;

    while (step >= 0.05 && std::abs(force) < 100) {
        std::array<float, 4> new_state =
             solver.calculate_new_state(
                {s.angle, s.angular_vel, s.x_cart, s.x_cart_vel},
                 force);
        float& angle = new_state[0];

        // Check if angle sign changed. 
        if ((sign == -1 && angle > 0)
             || (sign == 1 && angle < 0)) {
            force -= sign * step;
            // Decrease step size.
            step /= 5.0f;
        }
        force += sign * step;
    }
}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Operator poziva.,
                   label={lst:Operator},
                   xleftmargin=-0.06\textwidth]
void Solver::operator()(const std::array<float, 4> &s,
                        std::array<float, 4> &dxdt,
                        const double /* t */)
{
    constexpr float g = 9.80665f;
    dxdt = {
        s[1],
        static_cast<float>(
        (force * std::cos(s[0]) - (cart_mass + ball_mass)
        * g * sin(s[0]) + ball_mass * rod_length * std::sin(s[0])
        * std::cos(s[0]) * std::pow(s[1], 2)) /
            (ball_mass * rod_length * std::pow(std::cos(s[0]), 2)
            - (cart_mass + ball_mass) * rod_length)),
        s[3],
        static_cast<float>(
        (force + ball_mass * rod_length * std::sin(s[0])
        * std::pow(s[1], 2) - ball_mass * g * std::sin(s[0])
        * std::cos(s[0])) / (cart_mass + ball_mass - ball_mass
        * std::pow(std::cos(s[0]), 2)))
    };
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Nasumično generiranje zvijezda.,
                   label={lst:StarsGen},
                   xleftmargin=0.00\textwidth]
// Create random vertex data - make stars random.
std::random_device dev;
std::mt19937 rng(dev());
std::uniform_real_distribution<float> dist_w( 0.0f, n_screens);
std::uniform_real_distribution<float> dist_h(-0.2f, 0.8f);
std::vector<glm::vec2> pos;
pos.reserve(n_stars);
for (size_t i = 0; i < n_stars; i++) {
    pos.emplace_back(dist_w(rng), dist_h(rng));
}
\end{lstlisting}

\end{document}
